\begin{acknowledgements}
    Para la realizaci\'on de esta tesis tuve la dicha de contar con el apoyo de much\'isimas personas, no solo durante
    el dif\'icil proceso de realizaci\'on de este trabajo, sino a lo largo de toda la carrera, y mi vida; a ellos quiero
    dirigir mi m\'as sincero agradecimiento.

    A mi tutor, el profe Juan Pablo, le agradezco infinitamente por guiarme a lo largo de esta investigaci\'on.
    Por su paciencia, compromiso y conocimiento. Por inspirarme con su ejemplo a perseguir la excelencia y la pasi\'on 
    por mi campo de estudio. Le estar\'e eternamente agradecido por confiar en mi y acompa\~narme en cada paso de este camino.

    A mis padres, por su amor incondicional y apoyo constante en cada etapa de mi vida. Sus sacrificios y esfuerzos me dieron la 
    oportunidad de llegar hasta aqu\'i y convertirme en la persona que soy.

    A mi hermana Klaudia, por acompa\~narme en cada locura que se me ocurre, por ser la mejor hermana que alguien pueda pedir.

    A mi esposa Lauren, por su amor, comprensi\'on y apoyo inquebrantable a lo largo de este trayecto. Su paciencia y aliento fueron 
    un pilar fundamental que me permiti\'o superar obst\'aculos y mantenerme enfocado en mis metas acad\'emicas. Te amo.

    A mis abuelas, Mami y Mar\'ia Antonia, por consentirme y cuidarme a lo largo de mi vida. 

    A mi t\'ia Magela, por su influencia positiva en mi camino, por ser un faro de cari\~no y apoyo, y a mi primo Julio por las risas y ``viceversamente''.
    
    A mis primas Maria Karla y Fernanda, por ser mis primeras y mejores amigas. Gracias por ser geniales y hacer mi vida mucho más divertida.

    A mi familia materna, a t\'ia Luc\'ia, a Eric, a Alain y Gladicita, en especial a t\'ia Gladys por ser una parte tan importante de mi ni\~nez.

    A mi familia paterna, a Fabi\'an mi padrino, a t\'ia Margarita, a Mandy, a mis primas Shanaya y Shakira. Gracias por la alegr\'ia y el cari\~no que me brindan. 

    A mi suegra Marycela, por el cari\~no y preocupaci\'on constantes.

    A Bruno y a Krystal, mis perritos, por su amor incondicional y por traer tanta alegr\'ia a nuestras vidas.

    A mis hermanos de la Lenin, Omar, Daniel, Yan Carlos e Ivan por tantos momentos inolvidables y por ser parte de mi familia.

    A mis amigos de la universidad, Hansel, Karel, Rainel, Lachy y Elena, hubiese sido imposible si no lo hubi\'esemos hecho juntos, gracias por estar
    siempre ah\'i.

    A Frank, mi m\'as nuevo amigo, por demostrar que la amistad no entiende de calendarios y que lo importante es la calidad de los momentos compartidos.
    


    








\end{acknowledgements}